\begin{exoApp}{30}{2}[Suite et matrice - I]
On considère les deux suites réels $(u_n)$ et $(v_n)$ définie par $u_0$, $v_0$ et pour tout $n$, \[u_{n+1}=6u_n-v_n \textrm{ et } v_{n+1}=u_n+4v_n\]
 En introduisant une matrice $A$ bien choisie vérifiant \[\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1}}
 =A\matrice{ u_{n}\\v_{n}}\]
 démontrer successivement que $\matrice{ u_{n}\\v_{n}}=A^n\matrice{ u_{0}\\v_{0}}$, puis $A=5I_2+J$ avec $J^2=0$. Déterminer alors $A^n$, puis l'expression de $u_n$ et $v_n$ en fonction de $n$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Constatons que $\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1}}= A\matrice{ u_{n}\\v_{n} }	$ avec $A=\matrice{
 		6 & -1 \\ 1 & 4
 	}$.\\
 	Montrons alors par récurrence sur $n$ la proposition définie pour tout entier $n$ par ``$\matrice{ u_{n}\\v_{n}} = A^n \matrice{u_{0}\\v_{0}}$''.
 	\begin{itemize}[label=\textbullet]
   \item \textbf{Initialisation} : pour $n=0$, on a bien $\matrice{u_{0}\\v_{0} } = A^0 \matrice{ u_{0}\\v_{0} }	$. $P_0$ est donc vraie.
   \item \textbf{Hérédité} : supposons que la proposition $P_n$ soit vraie pour un certain $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. On a montré précédemment que
   		\[\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1}}	 = A\matrice{ u_{n}\\v_{n}}	\]
   		Or, par hypothèse de récurrence, $\matrice{ u_{n}\\v_{n}}	 = A^n \matrice{ u_{0}\\v_{0}}	$. Donc
   		\[\matrice{ u_{n+1}\\v_{n+1} } = A \matrice{ u_{n}\\v_{n} } =A . A^n \matrice{ u_{0}\\v_{0}} = A^{n+1}\matrice{ u_{0}\\v_{0}}\]
   		Ainsi,  $P_{n+1}$ est vraie.
 \end{itemize}
 D'après le principe de récurrence, on a donc montré que pour tout $n$, $\matrice{u_{n}\\v_{n} } = A^n\matrice{ u_{0}\\v_{0} }	$.\\ Il nous reste donc à calculer $A^n$ pour tout entier $n$ pour pouvoir conclure. Or, on constate que $A=5I_2+J$ avec $J=\matrice{1&-1\\1&-1}$ avec $J^2=0_2$. D'après la formule du binôme de Newton (puisque $I_2$ et $J$ commutent), pour tout $n\geq 2$, on a donc
 \[A^n=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} (5I_2)^{n-k}J^k = \binom{n}{0}5^nI_2+\binom{n}{1}5^{n-1}J+\sum_{k=2}^n \underbrace{\binom{n}{k} (5I_2)^{n-k}J^k}_{=0_2}\]
 Donc
 \[A^n = 5^n I_2+ n5^{n-1}J=\matrice{ 5^n +n5^{n-1} & -n5^{n-1}\\n5^{n-1}& 5^n-n5^{n-1} }\]
 égalité également vraie pour $n=0$ et $n=1$. Enfin, puisque pour tout entier $n$, $\matrice{ u_{n}\\v_{n} } = A^n \matrice{ u_{0}\\v_{0} }$, on en déduit finalement que
 \[\boxed{\forall~n\in \N, ~~u_n= (5^n+n5^{n-1})u_0-n5^{n-1}v_0 \textrm{  et  } v_n=n5^{n-1}u_0+(5^n-n5^{n-1})v_0}\]
\end{correction}
